獨》輕軌成圓移植雨豆樹遮蔭 專家：恐重演樹倒惡夢 - 生活	
2023-11-12	
https://www.chinatimes.com/realtimenews/20231112001597-260405	
高雄環狀輕軌預計年底成圓，捷運局及統包團隊沿線計畫補植112株雨豆樹，維持大順路段樹蔭蔥蘢意象，提升沿線景觀也增加遮蔭功能。但森林城市協會理事長莊傑任就呼籲，若要種植雨豆樹必須從小種起，且保持優良的土壤排水功能，否則恐怕在颱風來襲時又有樹倒可能性。

今年9月海葵颱風來襲，2天內就造成600多棵樹木吹倒，甚至砸傷民眾及路邊停放的車輛，當時高雄市議員李雅靜就痛批市府隨意種植淺根樹木，造成每次颱風都有嚴重樹倒的災情。

此次輕軌年底將成圓，高雄市捷運局表示，輕軌原本就有206棵雨豆樹於輕軌沿線，將採以站就樹原地保留，延伸後的沿線也計畫補植112株雨豆樹，來達到民眾避蔭效果。

不過莊傑任表示，若要以雨豆樹來達到綠蔭的效果，必須先克服雨豆樹的排水問題，也要顧及土壤質地，讓樹根穩定，並在土裡埋1.5至2米的透氣管，來保持雨豆樹的穩定，否則強風吹襲的話恐怕又釀成樹倒惡夢。

莊傑任也呼籲，若市府要設計人行道樹或避蔭樹種，應該像歐美國家一樣從小樹開始種，必須從樹木米徑10公分以內開始種，否則根系容易被截斷，遇強風就倒。若雨豆樹好好發揮本性，其實不容易樹倒，但移植的土球要到8倍到12倍以上，不要讓根系受傷，不過就捷運局提供的照片來看，樹木米徑已達20至30公分，土球僅有6倍左右，若真要使用移植方式，這樣的方式既不長久，未來也恐釀災害。

捷運局表示，在輕軌施工期間多次聘請專家學者現勘指導雨豆樹樹幹包覆保護、根部機械性傷害塗藥包覆作業等各項保護措施，林副市長及捷運局長更於颱風豪雨期前，親到現場督導繩索牽引拉固及支撐作業，要求施工團隊務必達成「一棵都不能倒」的任務目標，以最嚴謹的態度，做最完備的防颱準備，候車站也配合雨豆樹位置開孔，真正達到以站就樹。